\chapter {Résumé}
  \label{chap:sum}

Ce texte a introduit les principales idées des systèmes d'exploitation
par l'étude d'un système, xv6, ligne par ligne.
Certaines lignes concrétisent l'essence même de ces principales idées
(par exemple la commutation de contexte, la frontière entre les modes
utilisateur et noyau, les verrous, etc.) et chaque ligne est importante~;
les autres lignes de code illustrent comment implémenter une idée
particulière dans un système d'exploitation et pourraient facilement
être réalisées différemment (par exemple un meilleur algorithme
d'ordonnancement, de meilleures structures de données sur le disque pour
représenter les fichiers, une meilleure journalisation pour permettre les
transactions concurrentes, etc.).  Toutes les idées ont été illustrées
dans le contexte d'une interface d'appels système particulière et
très réussie, l'interface Unix, mais elles sont également reprises
dans la conception d'autres systèmes d'exploitation.
